# Представление знаний в интеллектуальных системах. Уровни представления знаний. Классификация моделей представления знаний. Логические модели. Сетевые модели: семантические сети, фреймы. Продукционные модели. Гибридные модели. НЕ-факторы знаний и моделирование НЕ-факторов в интеллектуальных системах. Выбор формализма для представления знаний.

*Знания* - это закономерности предметной области (принципы, связи, законы), полученные в результате практической детельности и профессионального опыта, позволяющие ставить и решать задачи в данной проблемной области.

**Утверждение.** Перечислим качественные свойства знаний, позволяющих отделить их от данных:

1. Более сложная, чем у данных, структура знаний
1. Возможность задавать знания как экстенсионально: как набор конкретных фактов, - так и интенсионально: через свойства, соотвествующие данному понятию. Данные задаются только экстенсионально.
1. Внутренняя интерпретируемость знаний.
1. Рекурсивная структурированность знаний, т.е. возможность разделения и объединения.
1. Взаимосвязь единиц знаний, т.е. возможность установления различных отношений на знаниях.
1. Наличие у знаний семантического пространства с метрикой, т.е. возможность определять близость/удалённость информационных единиц.
1. Активность знаний, т.е. возможность ставить цели, достигать их, формировать мотивы поведения, строить процедуры решения задач.
1. Функциональная целостность знаний, т.е. возможность выбора желаемого результата, определения достаточности результата.

**Утверждение.** Классификация знаний *по глубине*:

* поверхностные: совокупность эмпирических ассоциации и причинно-следственных связей между понятиями предметной области
* глубинные: абстрации, образы, аналогии, в которых отражается понимание структуры предметной области и взаимосвязь отдельных понятий.

**Утверждение.** Классификация знаний *по жёсткости*:

* жёсткие: позволяют получать однознанчные чёткие решения и редкомендации при заданных начальных условиях
* мягкие : допускают несколько решений, нечёткие решения

**Утверждение.** Классификация знаний *по поддержке функционирования определённых компонентов* интеллектуальной системы:

* о процессах решения задач: используются решателем
* о языке общения и способах реализации диалога: используются средствами общения
* о способах представления и модификации знаний в базе знаний: используются подсистемой приобретения знаний
* о способах объяснений: используются подсистемой объяснений

*Мощность* любой интеллектуальной системы определяется, в первую очередь, мощностью базы знаний и возможностью её пополнения. Знания, позволяющие с помощью интеллектульной истемы получать качественные и эффективные решения задач - это *эвристические*, *экспериментальные*, *неопределённые* и *правдоподобные*.

Обычно способ представления знаний в интеллектуальной системе характеризуется *моделью представления знаний*. Выбор модели представления знаний и построение формализации проблемной области осуществляется инженером по знаниям на *этапе формализации*, который следует после *этапов получения и структурирования* знаний.

**Уровни представления знаний:**

1. Концептуальный
    * Представление знаний о языке общения (лингвистические)
    * Представление знаний о проблемной области (проблемные)
1. Модельный уровень
    * Логические модели
        * Дедуктивные
        * Индуктивные
        * Псевдофизические логики
    * Эвристические модели
        * Сетевые
            * Функциональные сети
            * Сценарии
            * Семантические сети
            * Фреймы
        * Продукционные
1. Инструментальный уровень
    * Языки представления лингвистических знаний
    * Языки представление проблемных знаний


**Модели представления знаний:**

* *Дедуктивная модель*. Решаемая проблема записывается в виде утверждений некоторой формальной системы. Цель записывается в виде утверждений, справедливость которых нужно установить или опровергнуть на основании аксиом и правил вывода.

* *Индуктивная модель*. Для получения общих выводов из наличия совокупности частных утверждений используется вероятностный, либо логический механизм.

* *Псевдофизические логики*. Класс дедуктивных формальных систем, отличающихся тем, что в качестве пропозициональных переменных используются лингвистические переменные или порядковые шкалы.

* *Функциональные сети*. Отражают некоторую декомпозицию определённой вычислительной или информационной процедуры, а дуги показывают функицональную связь между частями.

* *Сценарии*. Однородные сети, в которых в качестве единственного отношения выступает отношение нестрогого порядка, семантика которого может быть различна.

* *Продукции*. Модель, основанная на правилах вида: ЕСЛИ "условие" ТО "действие" [ИНАЧЕ "действие"], где условием может быть любое логическое выражение, использующее факты из базы знаний, образец для поиска в БЗ. Действие тоже оперирует фактами, активирует их. *Замечание:* продукционные модели считаются самыми распространёнными и простыми в реализации.

* *Семантические сети*. Ориентированный граф с помеченными дугамии состояниями. Вершины такого графа могут иметь различную интерпретацю, а дуги-отношения принадлежат к различным типам: логическим, лингвистическим, теоретико-множественным, квантифицированным. *Замечание:* такая модель наиболее адекватно отображает окружающий мир, однако сложна в реализации, нашла наибольшее распространение как модель для ИДС.  
    
    Предлагается выделять *простые* семантические сети, где вершины не имеют собственной структуры, и *иерархические* сети, где каждая вершина может представлять собой другую сеть.

    *Проблема поиска решения* в БЗ, построенной на основе семантической сети, сводится к задаче поиска фрагмента или выделения некоторого подпространства сети, которые отражают запрос к системе.

* *Фрейм*. Формализованная модель для отображения абстрактного образа или ситуации: $`F=<I, v_1g_1[p_1],...,v_ng_n[p_n]>`$, где $`I`$ - имя фрейма, $`v_i`$ - имя слота, $`g_i`$ - значение слота, $`p_i`$ - процедуры, присоединённые к слоту.  

    Различают виды фреймов:

    * фреймы-прототипы, хранящиеся в базе знаний
    * фреймы-экземпляры, которые создаются для отображения конкретной ситуации
    * статические фреймы
    * динамические фреймы
    * лингвистические фреймы
    * ролевые фреймы
    * фреймы-сценарии

*Недостоверные знания* - это знания, которые содержат НЕ-факторы, проявляющиеся эксплицитно в рассуждениях эксперта. Рассматриваются следующие НЕ-факторы знаний:

* *Неопределённость* - это степень неуверенности, которую эксперт приписывает своим высказываниям. Т.е. для высказывания определён некоторый коэффициент или интервал уверенности.

* *Нечёткость* - свойство количественной оценки экспертом качественных понятий и отношений, которые он использует в своих рассуждениях, когда по количетсвенной оценке элемента $`x`$ невозножно однозначно сказать, принадлежит он множеству $`F`$ или нет. Коэффициент уверенности приписывается каждому элементу $`x`$ некоторого множества. **Замечание:** если неопределённость имеет вероятностную природу, то неопределённость можно свести к нечёткости.

* *Неточность* проявляется тогда, когда значение $`x`$ известно с точностью до некоторого  множества $`X`$, имеющего непустое пересечение с множеством $`F`$.

* *Неполнота* означает, что неизвестен либо элемент $`x`$, либо множество $`F`$ в высказывании $`x \in F`$. Неполнота связана с тем, что эксперт не знает/не отметил какого-либо факта, необходимого для решения задачи.

* Под *недоопределённостью общих знаний* понимается частичное отсутствие знаний о проблемной области в целом.

* Под *недоопределённостью конкретных знаний* понимается частичное отсутствие знаний об отдельных понятиях и отношениях проблемной области.

**Выбор формализма для представления знаний.**

```math
\begin{aligned}
\text{Логические модели} &=
    \begin{cases}
        \text{понятия простые} \\
        \text{отношения между понятиями выражаются в языке исчисления предикатов} \\
        \text{способ рассуждений дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Индуктивные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия простые} \\
        \text{небольшое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений индуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Продукционные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия простые} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Наследственно-конечные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{небольшое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Фреймовые модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений по аналогии или дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Сетевые модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений - выдвижение гипотез}
    \end{cases}\\
\text{Сетевые модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{структура понятий не ясна} \\
        \text{способ рассуждений - выдвижение гипотез}
    \end{cases}\\
\text{Формализм отсутствует} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений индуктивный}
    \end{cases}
\end{aligned}
```

Если использовать свойство жёсткости и глубины знаний, то можно дополнить:
```math
\begin{aligned}
\text{Логические модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{поверхностные} \\
        \text{жёсткие}
    \end{cases}\\
\text{Продукционные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{поверхностные} \\
        \text{мягкие или жёсткие}
    \end{cases}\\
\text{Семантические сети или фреймы} &= 
    \begin{cases}
        \text{глубинные} \\
        \text{мягкие или жёсткие}
    \end{cases}\\
\end{aligned}
```

---